\documentclass[11pt,french]{memoir}
  %% ===== Ne rien modifier dans ce bloc =====================
  \usepackage{iftex}            % détection du moteur utilisé
  \iftutex                      % XeLaTeX
    \usepackage{fontspec}
  \else                         % pdfLaTeX
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1]{fontenc}
  \fi
  %% =========================================================
  \usepackage{babel}
  \usepackage[autolanguage]{numprint}
  \usepackage{icomma}           % charger vers la fin
  %% Activer le paquetage hyperref ci-dessous
  % \usepackage[colorlinks]{hyperref} % toujours charger en dernier

  \title{Initiation au système de mise en page \LaTeX}
  \author{Vincent Goulet}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{Classes et paquetages}
\label{chap:classes}

\section{Marges variables}
\label{sec:classes:marges}

La longueur des lignes en {\LaTeX} est ajustée automatiquement en
fonction de la taille de la police de manière à ce que le nombre de
caractères par ligne demeure à peu près constant. Cela a pour but
d'améliorer la lisibilité: lorsqu'une ligne de texte est trop longue,
notre œil a plus de difficulté à suivre celle-ci de gauche à droite.

\subsection{recto verso}
\label{sec:classes:marges:recto verso}

En passant à une classe de document recto verso, vous remarquerez que
les marges gauche et droite (voir la section \ref{sec:marges}) ne sont
pas identiques. C'est afin de tenir compte de la marge de reliure.

Le paquetage \textbf{babel} fournit les commandes \verb=\ier=,
\verb=\iere=, \verb=\ieme= pour écrire «premier», «première»,
«deuxième» en chiffres: 1{\ier}, 1{\iere}, 36{\ieme}.

En typographie française, on doit utiliser la virgule comme séparateur
décimal et l'espace fine comme séparateur des milliers.
\begin{displaymath}
  y = 1,2x + 5, \quad x = 0, 1, \dots, \nombre{10 000}.
\end{displaymath}

\end{document}
